%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{PCA - standardizace  dat před spuštěním PCA}

\author{Anežka Štěpánková, Petr Urban}
\email{stepaane@fit.cvut.cz, urbanp13@fit.cvut.cz}
\affiliation{ČVUT - FIT}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
Velké (ve smyslu počtu příznaků) datasety se obecně špatně zpracovávají. Pro rychlý běh klasifikačních nebo regresních algoritmů je často potřeba počet příznaků snížit. Pouhým výběrem několika příznaků, které nejlépe vysvětlují cílovou proměnnou však může dojít ke ztrátě statistické informace (kterou zahodímě společně s nepoužitými příznaky).

Pro chytřejší redukci dimenzionality dat se jako jeden z nejčastějších algoritmů\cite{Jolliffe2016} používá Principal Component Analysis (PCA), která snižuje dimenzionalitu dat při zachování co největšího množství informace z původního datasetu.

V této práci je nejprve představen princip fungování PCA a následně rozebírány možnosti předzpracování dat -- standardizace jednotlivých příznaků a různé přístupy ke škálování.


\section{Jak funguje PCA}
PCA vytváří nové proměnné jako lineární kombinaci proměnných z původního datasetu. Vybírány jsou přednostně ty proměnné, které maximalizují rozptyl a nejsou korelované s jinými použitými proměnnými. PCA pracuje s kovarianční maticí $ \mathbf{S} $ o rozměrech $ p \times p $ ($ p $ je počet příznaků původního datasetu).

Nalezení nejvhodnější lineární kombinace je ekvivalentní problému nalezení jednotkového vektoru $ \mathbf{a} $, který maximalizuje $ \mathbf{a^{T}Sa} $. Dalšími úpravami \cite{Jolliffe2016} je tento problém převeden na hledání vlastních čísel a příslušných vlastních vektorů (obr. \ref{fig:eigenvectors}). Pronásobením těchto vlastních vektorů s hodnotami v původním datasetu vznikají nové proměnné -- hlavní komponenty (anglicky principal components).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/eigenvectors}
	\caption[PCA -- vlastní vektory \cite{raschkaPCA}]{PCA -- vlastní vektory \cite{raschkaPCA}}
	\label{fig:eigenvectors}
\end{figure}

Na obrázku \ref{fig:pcaexample} je na jednoduchém příkladu vidět, jak PCA z dat v levé části vytvoří novou proměnnou $ pc1 $, která vysvětluje veškerý rozptyl, $ pc2 $ je v podstatě zbytečná, protože její hodnota je vždy 0. Červeně a zeleně jsou v levé části zobrazeny \uv{nové} osy ($ pc1 $ a $ pc2 $).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{img/pca_example}
	\caption[PCA -- příklad]{PCA -- příklad}
	\label{fig:pcaexample}
\end{figure}

Cílem PCA je redukce počtu proměnných. Tím v podstatě dochází ke (ztrátové) kompresi dat. Použití PCA je vhodné zejména pro velké datasety (obsahující mnoho proměnných/příznaků). V ideálním případě se vybere nejlepších (nejlépe vysvětlujících) $ x $ příznaků, které ale tvoří pouze zlomek z celkové velikosti dat.

\subsection{Podobné algoritmy}
V literatuře se dá v závislosti na oboru PCA nalézt pod různými názvy (Hottelingova transformace \cite{hotelling}, EVD (eigenvalue decomposition), SVD (singular value decompostion)), výsledek je ale vždy stejný -- maximalizace rozptylu.

\section{Předzpracování dat -- standardizace}
Protože PCA maximalizuje rozptyl, je ze statistického hlediska nutné, data nejprvě standardizovat -- vycentrovat (odečíst průměr u všech příznaků, tím bude nový průměr každého příznaku 0) a následně nějakým způsobem přeškálovat.

\subsection{Metody škálování/standardizace}
Možností, jak data přeškálovat/standardizovat, existuje více \cite{vandenBerg2006, raschkaStand}. Nová hodnota je většinou získána vydělením centrované hodnoty směrodatnou odchylkou, průměrem nebo v případě škálování na zadaný interval rozdílem jeho horní a dolní meze.

Mezi používané metody patří:

\begin{itemize}
	\item autoscaling (Z-score) -- $ x_{scaled} = \frac{x - \mu}{\sigma} $
	\item pareto scaling -- $ x_{scaled} = \frac{x - \mu}{\sqrt{\sigma}} $
	\item min-max scaling (range) -- $ x_{scaled} = \frac{x - x_{min}}{x_{max}-x_{min}} $
	\item level scaling -- $ x_{scaled} = \frac{x - \mu}{\mu} $
	\item vast scaling -- $ x_{scaled} = \frac{x - \mu}{\sigma} * \frac{\mu}{\sigma} $
\end{itemize}

Z výše uvedených metod se každá používá pro jiný úkol. Liší se například citlivostí na outliery nebo tím, jak moc (rozdíl mezi autoscaling a pareto scaling) se data změní a zůstane zachován vliv větších hodnot (podrobněji viz \cite{vandenBerg2006}).

Pro standardizaci dat před PCA se typicky používá první zmíněná metoda -- autoscaling. Proces standardizace mění kovarianční matici, se kterou PCA pracuje \cite{raschkaStand}.

\begin{itemize}
	\item Původní kovarianční matice:
\end{itemize}
$ \sigma_{xy} = \frac{1}{n-1} \sum_{i}^{n} (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y}) $

\begin{itemize}
	\item Standardizace proměnných:
\end{itemize}
$ x' = \frac{x - \bar{x}}{\sigma_x}  y' =\frac{y - \bar{y}}{\sigma_y} $

\begin{itemize}
	\item Nová kovarianční matice:
\end{itemize}
$ \sigma_{xy}' =  \frac{1}{n-1} \sum_{i}^{n} (x_i' - 0)(y_i' - 0) $

$ \sigma_{xy}' =  \frac{1}{n-1} \sum_{i}^{n} \bigg(\frac{x - \bar{x}}{\sigma_x}\bigg)\bigg(\frac{y - \bar{y}}{\sigma_y}\bigg) $

$ \sigma_{xy}' = \frac{1}{(n-1) \cdot \sigma_x \sigma_y} \sum_{i}^{n} (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y}) $

$ \Rightarrow \sigma_{xy}' = \frac{\sigma_{xy}}{\sigma_x \sigma_y} $

I když je autoscaling nejpoužívanější, lze použít i jiné metody -- vždy záleží na konkrétních datech a cíli, kterého má být dosaženo. Neexistuje nejlepší způsob, který by šel obecně použít -- každý problém může vyžadovat jiný přístup.

\subsection{Kdy (ne)standardizovat}
Jednoduchý příklad, kdy je třeba standardizaci provést, je případ, že pracujeme s různými měnami (rozptyl v korunách by jinak byl větší než v eurech). Podobně je třeba přeškálovat i různé jednotky (metry -- kilometry, metrický -- imperiální systém).

Existují ale i případy, kdy jsou všechny příznaky ve stejných jednotkách nebo již mají normální rozdělení. Pak by mohla standardizace být i kontraproduktivní.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
PCA je užitečný nástroj (algoritmus), který dokáže zrychlit běh navazujících klasifikátorů/regresorů, protože snižuje počet proměnných (a tím kromě doby běhu snižuje i paměťovou náročnost).

Obecně je před spuštěním PCA nutné (nebo alespoň velmi prospěšné) provést standardizaci (typicky autoscaling/Z-score), ale v závislosti na konkrétním datasetu (například pokud už jsou data standardizována) či oboru výzkumu lze i vynechat, případně provést jiné \uv{složitější} úpravy.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
